\documentclass[10pt]{scrartcl}
\usepackage[latin1]{inputenc}
\usepackage[english, ngerman]{babel}
\usepackage[babel]{csquotes}
\usepackage{amsmath} % for eqref
\usepackage{tabularx}
\usepackage{graphicx}
\usepackage[usenames,dvipsnames]{color}
\usepackage{pstricks}
\usepackage{pst-node}
\usepackage{pstricks-add}
\usepackage{listings} % for listings - of course ;-)
\author{Denis Dietze\footnote{denis.dietze@st.ovgu.de} \and Wolfgang Keller\footnote{wolfgang.keller@student.uni-magdeburg.de} \and Nico Linke\footnote{nicolinke@googlemail.com} \and Thomas Schulte\footnote{thomas.schulte.md@googlemail.com}}
\title{Protokoll Versuch IT2}
\subtitle{Microcontroller Z8}
\begin{document}
\maketitle
\section{Zyklisches Auslösen der Analog-Digital-Umsetzung}
\subsection{Aufgabe}
\label{sec:aufg_3_2}
Entwickeln Sie eine Software, die zyklisch den ADU des USER-Boards über das Signal $\overline{\textnormal{CEN}}$ (Conversion Enable) startet und zunächst die Spannung an Kanal 1 (CH1) in einen Digitalwert wandelt. Danach testen Sie die Software, modifiziert zur Erfassung der Spannung am Kanal 2 (siehe Anlage 2/3 der Versuchsanleitung).

Geben Sie zusätzlich die oberen 4-Bit der ADU-Daten auf die LED-Balkenanzeige (arbeitet binär kodiert) aus (siehe Anlage 2/3 der Versuchsanleitung).

\paragraph{Anmerkung 1} Mit jeder Low/High-Flanke des Signals $\overline{\textnormal{CEN}}$ (P35) werden automatisch die binären ADU-Daten (vorzeichenlose Darstellung) in das LED-Modul (Leuchtdioden $2^0$ \ldots $2^7$) eingeschrieben und somit sichtbar gemacht.

\paragraph{Anmerkung 2} Port 2 als Ausgabe-Port muß mit aktiven 'pull ups' betrieben werden. Dazu muss Steuerregister P3M entsprechend konfiguriert werden!

\subsection{L"osung}



\section{Bin"ar/BCD-Konvertierung für 7-Segment-Anzeige}
\subsection{Aufgabe}

Entwickeln Sie eine Software, die zyklisch den ADU startet und das Ergebnis-Byte der AD-Umsetzung (Daten D0 \ldots D7) in einen 3-stelligen BCD-Code wandelt und über das 7-Segment-Anzeigemodul ausgibt (siehe Anlage 2/3 der Versuchsanleitung).

Hierbei soll zunächst nur die Spannung am Kanal 1 des ADU ausgewertet werden.

Geben Sie auch hierbei die oberen 4-Bit der ADU-Daten auf die LED-Balkenanzeige aus
(P24 ... P27).

\paragraph{Anmerkung} Der ADU ist so kalibriert, dass er eine unipolare Eingangangsspannung von maximal 25,5 V verarbeiten kann. Da diese Spannung auf einen Digitalwert von 255 (FFh) abgebildet wird, ist somit \emph{keine} spezielle Skalierung vor der Binär/BCD-Konvertierung erforderlich.

\subsection{L"osung}

Sei Register 4 das Register, welches das Ergebnis-Byte der AD-Umsetzung beinhaltet. Die Register 5 und das untere Nibble von Register 6 sollen den BSD-codierten Wert beinhalten. Als Register f"ur Zwischenwerte werden außerdem die Register 10, 11, 12

\begin{verbatim}
	; Initialisierung
	
	; externen Stack anlegen (vgl. Versuch IT2)
	LD P01M, #%10
	LD SPH,  #%11
	LD SPL,  #%00
	
	; ...
	
	
	
main_loop:
	; Eingabe auslesen
	; ...



	; Situation: in Register 4 soll der ausgelesene Wert liegen
	
	LD 10, 4
	CALL begin_routine
	LD 5, 11           ; Register 5 enthaelt kleinstes Nibble des BCD-Wertes

	LD 10, 12
	CALL begin_routine
	LD 6, 11
	
	; Register 6 um 4 Bits nach oben
	; shiften = 4 * nach rechts rotieren
	; + nun untere 4 Bits auf 0 setzen
	RL 6
	RL 6
	RL 6
	RL 6
	AND 6, #F0
	
	; Nun diese 4 Bits nach Register 5 bringen
	OR 5, 6
	
	LD 10, 12
	CALL moddiv10
	LD 6, 11
	
	; Ausgabe
	; ...
	
	JMP main_loop
	
	; Routine, die Byte in Register 10 annimmt
	; und in Register 11 den Modulus  bzgl. 10
	; und in Register 12 die Division bzgl. 10
	; ablegt
	;
	; Keines der Register bleibt unveraendert
moddiv10:
	LD 11, 0
	LD 12, 0
begin_loop_routine:
	CP 10, #9          ; Vergleiche Wert mit 9
	JP MI, end_loop0
	SUB 10, #10
	INC 12             ; Wir ziehen #10 ab - also Register 12 inkrementieren
	JP loop1
end_loop0: 
	LD 11, 10
	RET
\end{verbatim}

\section{Zeitmultiplexbetrieb der ADU-Kanäle}
\subsection{Aufgabe}

Erweitern Sie die Software von Aufgabe \ref{sec:aufg_3_2} derart, dass Sie im Zeitmultiplexverfahren beide Kanaleingangsspannungen des ADU digitalisieren. Jeder Kanal sollte dabei für ca. 4 s aktiviert werden (Software-Zeitschleife generieren).

\subsection{L"osung}


\end{document}